【《紐時》評論】擁港人身份也覺自治堪憂 內地近半商人打算移民

【《紐時》評論】擁港人身份也覺自治堪憂 內地近半商人打算移民

中國經濟成長放緩，「國進民退」現象引發商界憂慮。紐約時報專欄文章指出，中國商界菁英不滿國內經濟增長由民營企業驅動，當局卻採取偏袒國營企業的經濟政策，試圖把類似毛澤東時代的意識形態，套在現今由民企與年輕消費者帶動的經濟上，令商界逐漸喪失信心，擁有香港永久居民身份的上海商人陳天庸撰文道出不少富商的心聲，獲極大迴響，有研究更發現，近半企業家打算移民。

相關新聞：【中美貿易戰】特朗普：未來一兩周「有大新聞」新華社：中美取得實質性進展

想移民的不止香港人，還有中國富豪，53歲的陳天庸就是其中一員。他6年前決定移民，先取得香港永久居民身份，但2014年北京激烈回應雨傘運動，加劇他對香港自治地位的擔憂，於是再申請美國投資簽證，但因為等待需時太長，他轉而在馬來西亞首都吉隆坡置業，今年1月搭機前往馬爾他，短期內沒有回國打算，他更發表長文：「我為什麼離開中國？一位民營企業主在飛機上的臨別諍言」，痛陳中國經濟改革開倒車的弊病，「現在的中國經濟就是一艘正開往深淵的太平輪。如果沒有根本性改變，船毀人亡的結局誰也逃不過」。

這篇文後來當然被消失了，《紐約時報》專欄作家袁莉撰文指，陳天庸說出許多中國商人私下才會講的話：中國領導階層的經濟管理方式失當，企業家階層對國家前途逐漸喪失信心。

相關新聞：【中美貿易戰】特朗普延後加徵關稅 內地網民：懸在頭上的劍

《紐時》文章提到中共總書記習近平掌權之初，部分商界人士寄予厚望，認為反腐行動意味習近平正在建立基於規則的社會。但袁莉寫道，多位理想幻滅的企業高層向她說，中國政府不斷加強控制，代表官僚系統更容易插手商界事務，貪腐也沒有消失，而是以其他形式存在。

加州克萊蒙特·麥肯納學院（Claremont McKenna College）教授裴敏欣表示，中國商界悲觀心態最主要根源是政策和領導欠佳，民間企業人士深知，政府一旦不需要他們，就會把他們「當成豬宰掉」。陳天庸說，在中國一些高層官員眼中，就算是創辦阿里巴巴集團的馬雲、騰訊創辦人馬化騰等，也只是微不足道的商人而已。

上海研究機構胡潤研究院近期調查465名富豪，結果顯示只有三分一受訪者對中國經濟前景非常有信心，較兩年前的近三分二大幅減少；至於完全沒信心的比例則升至14%，比去年調查結果高一倍多；近半受訪者表示考慮移民，或已開始辦理移民事宜。近年來持投資簽證赴美的中國人數大增，目前美國境內約100萬留學生中，三分一來自中國。儘管中國境內不乏樂觀分子，但對陳天庸這類悲觀的商人來說，自保最佳途徑就是離開中國。

美國《紐約時報》／中央社

三月份談判結果一出走得仲快

支那人就算去到邊都想移民

搞亂一個國家再去另一個國家

蝗蟲

近半咁少 肯定好多受訪者無講真說話

仲有引渡條例

唔洗出洗頭艇，有幾萬紀律部隊幫手捉經濟犯罪商人

行得正企得企驚乜呀

想問下「能不回來的，就不回來了」死咗未？

紀隊都想移民或者移咗民食兩家茶禮

移民走人去其他地方用番這些招屈人

中國商界悲觀心態最主要根源是政策和領導欠佳，民間企業人士深知，政府一旦不需要他們，就會把他們「當成豬宰掉」。陳天庸說，在中國一些高層官員眼中，就算是創辦阿里巴巴集團的馬雲、騰訊創辦人馬化騰等，也只是微不足道的商人而已。

走去邊？美國唔得 澳洲唔得 歐洲唔得

都係睇錢姐，你D廠都唔打算繼續留係支那

仲唔順便移民埋去第二度投資咩，真係貪「中國人」個身份好值錢咩

大陸係班官最大，美國香港係有錢人最大